\clearpage
\section{Beschleunigung, Erdbeschleunigung und Erdmagnetfeld}
\subsection{Versuchziel}
In diesem Mini-Versuch war es unser Ziel zu überprüfen in welchem Winkel das Magnetfeld der Erde zum Schwerefeld der Erde steht. Auch war es ein Ziel zu prüfen, ob der Sensor Richtungen hat, in denen er mehr oder weniger Ausschlag misst.\\
Ein weiterer Sub-Versuch war die Aufnahme eines Beschleunigung-Zeit Diagramms in einem Aufzug.
\subsection{Theorie}
Damit der Aufzug sich bewegt, wird er beschleunigt. Nach einer Periode der Beschleunigung, bewegt er sich mit konstanter Geschwindigkeit auf oder ab. Diese Geschwindigkeit wird dann durch eine Beschleunigung in die entgegengesetzte Richtung wieder aufgehoben (besser bekannt als Bremsen).\\

Beim Hochfahren erwarten wir zuerst eine Verstärkung der gemessenen Beschleunigung, da unser Körper sich gegen die neue Bewegung wehrt. Beim Bremsen erwarten wir dann eine Verringerung der Beschleunigung. Beim Runterfahren ist es ebenso. Nur die Azsschläge sind umgekehrt.\\
Dies stimmt nur falls der Sensor so platziert wurde, dass die Beschleunigung parallel zum Erdschwerefeld stattfindet.\\

Das Erdschwerefeld sollte senkrecht nach unten zeigen (der Sensor reversiert die Richtung, also senkrecht nach oben). Das Magnetfeld sollte nach Norden zeigen. Naiv erwartet man somit einen Winkel von 90° zwischen den Beiden.\\
In der Praxis hat das Magnetfeld zudem eine Deklination. Diese beträgt in Aachen 66°.

\subsection{Aufbau}
Für diesen Mini-Versuch wurde ein lsm9ds1 Modul verwendet, sowie die entsprechende Bibliothek. Dieses Modul umfasst einen auf die Erdbeschleunigung genormten Beschleunigungssensor. Somit entspricht ein Ausschlag von 1 der Erdbeschleunigung $g$. Es umfasst des weiteren ein Gyroskop, welches wir nicht verwenden. Zuletzt ist ein Magnetometer verbaut.\\
Alle Sensoren umfassen die 3 karthesischen Raumachsen als Messrichtungen. Das Modul hat somit 9 Freiheitsgrade.\\

Es wurde in diesem Versuch für erhöhte Mobilität ein Arduino Nano Modul verwendet. Die Kommunikation mit den Sensor-Modul lief über I$^2$C ab. Die entsprechenden SCL und SDA pins wurden aus \autoref{fig:pins_nano} entnommen. Die Verkabelung findet sich in \autoref{fig:aufbau_acceleration}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/4_acceleration/aufbau_acceleration.jpg}
    \caption{Der Aufbau des Mini-Versuches Beschleunigung}
    \label{fig:aufbau_acceleration}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/4_acceleration/nano.jpg}
    \caption{Pin Belegung des Arduino Nano aus \cite{arduino_schematics}}
    \label{fig:pins_nano}
\end{figure}

\subsection{Durchführung}
Für den Aufzugteil stellten wir den Sensor in den Aufzug und fuhren vom vierten Stock ins Erdgeschoss und wieder hoch.\\

Für das Verhältnis von Magnetfeld zu Erdschwerefeld wurde der Sensor in einer bestimmten Position für 200 Messwerte gehalten und danach in eine andere Rotation gebracht. Ziel war es möglichst alle Richtungen abzudecken. Ein Beispiel findet sich in \autoref{fig:durchführung_acceleration}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/4_acceleration/durchführung_acceleration.jpg}
    \caption{Beispiel der Durchführung}
    \label{fig:durchführung_acceleration}
\end{figure}

\subsection{Analyse}
Für die Weiterverarbeitung aller Teilversuche wurde der Betrag der Beschleunigungs- und Magnet-Vektoren berechnet. Da die Ergebnisse meist rein qualitativ sind, wurde auf eine Fehlerrechnung verzichtet. Es werden dennoch bei seltsamen Ergebnissen die Standardabweichungen genannt. Vorab: Diese waren nie groß genug um die Ergebnisse zu erklären.\\

Die Auswertung des Aufzug-Versuches beschränkt sich auf die grafische Darstellung der Messergebnisse. Diese finden sich in \autoref{fig:raw_elevator}.\\
Wir sehen das in der Theorie erwartete Ergebnis. Die Messwerte sind zwar stark verrauscht und digitalisiert, dennoch ist das Ergebnis eindeutig. Die vom Sensor gelieferten Ergebnisse sind größentechnisch Sinnvoll.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{images/4_acceleration/raw_elevator.pdf}
    \caption{Die Rohdaten der Aufzugs-Messung}
    \label{fig:raw_elevator}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/quiver_acceleration.pdf}
    \caption{Gemittelte Vektoren der Beschleunigung}
    \label{fig:quiver_acc}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/quiver_magnetic.pdf}
    \caption{Gemittelte Vektoren des Magnetfeldes}
    \label{fig:quiver_mag}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/quiver_both.pdf}
    \caption{Gemittelte Vektoren der Beschleunigung und des Magnetfeldes}
    \label{fig:quiver_both}
\end{subfigure}
\end{figure}

Nun wird der Winkel zwischen Erdschwerefeld und Magnetfeld betrachtet. Dafür wurden die Messwerte pro Messposition jeweils gemittelt. Die daraus resultierenden Vektoren finden sich in \autoref{fig:quiver_both}.\\
Augenscheinlich sehen wir die Lücke der Daten von unten um etwas über 90° wandern. Dies würde dem erwarteten Wert ungefähr entsprechen. Wenn man jedoch einzelne Vektoren betrachtet, oder den Winkel ausrechnet mithilfe von:
\begin{equation}
    \alpha = \cos{\frac{\vec{g}\cdot\vec{B}}{|\vec{g}| \cdot |\vec{B}|}}
\end{equation}
So ergibt sich über alle Messungen \autoref{fig:angle_hist}. Die größte Abweichung in den Daten liegt bei 130°. Der Durchschnitt der Fehler auf dem Mittelwert liegt bei unter 2°. Diese seltsame Abweichung der erwarteten Daten ist also nicht über den Messfehler zu erklären. Ebenso sind die Einzelmessungen nicht besser.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/angle_hist.pdf}
    \caption{Histogramm alle gemessenen Winkel zwischen Erdschwerefeld und Magnetfeld}
    \label{fig:angle_hist}
\end{figure}

Eine Mögliche Erklärung liegt in einem Fehler der Sensoren. Wenn die Daten korrekt sind, sollte der Betrag der Vektoren stets bei ungefähr dem selben Wert liegen. Um dies zu prüfen wurden die Beträge gegen den Winkel in Kugelkoordinaten aufgetragen. Dabei entspricht $\theta=$-90° der senkrechten Richtung nach unten. Die resultierenden Plots finden sich in \autoref{fig:absolute_2D_acc} und \autoref{fig:absolute_2D_mag}.\\

Wir sehen 2 interessante Dinge. Der Beschleunigungssensor scheint eine Systematik zu haben für die Deklination in die er gedreht ist. Dies könnte durch eine zittrige Hand bei der Messung hervorgerufen sein, allerdings würde man eher erwarten, dass sich das Zittern über 200 Messwerte herausmittelt. Wahrscheinlicher ist, dass der Sensor selbst eine Bevorzugte Richtung hat. Dies würde auch den fließenden Übergang erklären.\\

Das Magnetfeld weist eine drastische Systematik auf. Die senkrechte Richtung nach unten weist das stärkste Magnetfeld auf. Es wurde überlegt, ob die Kabel neben dem Sensor dafür verantwortlich seien können, aber die Flussdichte die sich aus $B=\mu\cdot\frac{I}{2\pi r}$ (Strom I, Abstand r) ergab, war zu gering. Zudem würde dieses Magnetfeld einen Unterschied in der X- oder Y-Achse verursachen. Nach genauerer Betrachtung bemerkten wir das Breadboard. Dieses befindet sich im Koordinatensystem des Sensors in negativer Z-Achse. Wenn der Sensor also den Fluss des Magnetfeldes misst, ist zu erwarten, dass in der Richtung zum Breadboard ein Maximum ist, während aus allen Richtungen, wo ein Teil des Breadboards durchflossen wird, das Metall das Magnetfeld abschwächt. Die Position des Breadboards passt perfekt hiermit überein. Leider hat dies zur Folge, dass eine nicht ohne Zusatzexperimente quantisierbare Systematik unsere Messergebnisse ruiniert.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/Amplitude_2D_acceleration.pdf}
    \caption{Betrag der Beschleunigung nach Richtung}
    \label{fig:absolute_2D_acc}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/4_acceleration/Amplitude_2D_magnet_.pdf}
    \caption{Betrag des Magnetfeldes nach Richtung}
    \label{fig:absolute_2D_mag}
\end{subfigure}
\end{figure}